團結香港： 大學知識轉移薄弱 不及麻省理工學院

本港大力推動科創發展，但大專院校在技術轉移與商業化仍有不少局限。團結香港基金昨發表「科技創新研究報告」，指本港大學去年在知識產權收入只有一億元，不足英國牛津大學的七分之一，多項指標亦見落後；建議將資助知識轉移撥款與表現掛鈎，鼓勵院校將技術轉化為實質產品或服務，並放寬大學對專利權與授權許可的相關政策，增加教職員參與知識轉移的誘因。

團結香港基金昨發表新一份「科技創新研究報告」，直指本港大學在知識轉移方面起步較遲，在一系列指標的表現，落後於英國牛津大學、美國哈佛大學等頂尖學府，其中本港各大學在知識產權收入約一億元，不足牛津的七分之一；中文大學去年獲批專利數目雖是全港之冠，但亦僅達牛津的一半，以及美國麻省理工學院的四分之一，而衍生公司數目亦遠低於英國。

報告指本港大學的知識產權政策條款保守，教職員創造的專利大部分歸屬大學所有，發明者在授權許可的收益分配只佔兩成半至五成，不如海外大學慷慨，窒礙知識產權的流動性，不利於知識轉移；建議大學在相關政策提供彈性，同時放寬教職員校外執業的規定，讓他們有更大空間將科研成果商品化。

報告亦建議政府參考英美披露數據的做法，優化知識轉移的評核框架，與質素保證局及研究資助局的機制對等，並按大學表現來分配撥款，而大學的技術轉移辦公室，亦可從知識產權所得的利潤中保留一部分，建立校內知識轉移的文化；同時建議政府利用「未來基金」撥款成立的「香港增長組合」，投資本地大學在區塊鏈、量子計算、生物科技及新材料等「深科技」。

本港雖有科學園、數碼港及落馬洲河套地區等創研基建，但均遠離核心商業區，而報告指市中心設立創新園區已是全球趨勢，建議在九龍灣行動區劃出一半以上的面積，發展為創新園區，供人工智能及金融技術公司、技術轉移聯盟、大型研究機構及相關政府部門提供辦公空間。

團結香港基金助理研究總監水志偉指，雖然本港在創科政策初見成效，創新生態的發展亦更大推動，但仍有不少政策缺口需要政府正視，尤其是在加強基礎研究，以及知識轉移方面仍要着力。對於鼓勵投資大學的初創公司，則建議政府放寬稅務要求，報稅時可獲減免，甚至損失時亦可扣減稅項。

都冇工業，轉條鐵咩

Monkeypore點講都係一個國家，可以自己決定產業發展
而香港早就被定位做金融中心
唔集中搞金融地產，唔通搞創科咩

政府本身故意趕工業走

講經咩，香港做埋科創中心，深圳點生存啊

拉

呢檔嘢董建華搞出嚟嘅
做開政治宣傳
唔駛睇

咁撚少錢 又少人同世界第一大學比

變哂學店之後同牛津MIT比

MIT咁易超越就唔係首屈一指嘅名校啦

屌你老母同oxford MIT比
全世界邊間撼得贏呀

不及麻省理工學院

我: 財產管理知識薄弱 不及Bill Gates

同mit比

香港果幾間大學一年經費有冇北大清華一成？

香港係有工業, 仲好撚多
不過係低技術層面
都係D食物 飲料 包裝 紙 藥 呢D

香港唔興產學合作
鬼島台清交EE同當地半導體產業有好多合作
有啲lab直頭係台積電/聯發科/Delta預備班，等班學生讀完master就直接請返
到公司有project又會請返大學一齊做R&D
香港幾間大學既Civil/BSE/Surveying/Arch又有冇類似機制先？

一班考第一嘅廢物話事，無計

掌美帝士氣
滅自己威風
團結香港漢奸基金

北大、清華一定勁好多啦